# Pirataria
Existem bilhões de seres humanos na Terra e viveram bilhões de pessoas antes da gente, mas há pessoas que acham que tudo que tem dentro da cabeça deles é totalmente único e original, que ninguém antes pensou ou sentiu as mesmas coisas do mesmo jeito.

Poxa vida, 99,9% do nosso DNA é igual em todas as pessoas. O DNA é um programa, antes de mais nada, aquilo que funciona igual nos seres vivos, requer uma sequência de DNA semelhante em todos eles. A biologia tem um monte de DNA ainda não classificado que não fazem ideia de onde vem, mas aparece no corpo humano, por exemplo. O gênero humano existe há 1 milhão de anos, já andaram um monte de espécies humanas sobre a Terra, nós também temos um monte de DNA de fungo, e o que é mais incrível é que eu tenho mais ou menos 2 kg de bactéria no meu corpo. Esses 2 kg são compostos de mais de 2 trilhões de células, eu literalmente tenho mais bactérias do que células individuais minhas no corpo. Elas vivem no intestino e espalhadas por dentro do corpo, nós só estamos vivos pois fazemos simbiose com elas.

Digo, tudo bem que a gente realmente tem uma assinatura única, mas existe um monte de gente parecida com a gente, vivendo ao mesmo tempo. A gente realmente é baseado no que aconteceu com a gente em vida, então nós copiamos diversas coisas das pessoas em volta, mesmo sem lembrar disso, e não tem problema nenhum nisso, não somos pessoas menos alguma coisa por sermos assim. É porque a cultura depende da situação no tempo presente, e nossos pensamentos são compostos de cultura (como explicado na parte de psicohistória). Nós só conseguimos conversar porque sabemos um monte de coisas em comum, e um grupo bem grande dessas coisas se chama português.

50 mil anos atrás, os Denisovans estavam tecnologicamente entrando no neolítico, mas eles entraram em extinção, atrasando o desenvolvimento da humanidade.

99% do nosso DNA é semelhante ao do chimpanzé e temos diversas semelhanças com outras espécies mais distantes. Por exemplo, temos 27% de DNA em comum com camundongos, no mínimo 10% é semelhante, pois é o código básico de construção e manutenção das células.

Vamos lembrar do mais importante: o acesso a cinema, arte, cultura em geral está restrito às áreas nobres da cidade, inacessíveis tanto financeiramente quanto em localização. Literatura e conhecimento formal/científico também são reservados às camadas mais ricas. Já se perguntou por quê existe diferença entre os filmes em cartaz no Rio de Janeiro (em Brasil) no Estação NET Botafogo e no Kinoplex Norte Shopping? Por quê criança da Zona Sul está lotando teatro por causa da peça sobre os livros Diário de Pilar e no Miguel Falabella não tem isso? Bom, é por isso. Por que a maioria das crianças da Zona Norte e Oeste e da Baixada Fluminense só tinham ido no antigo Museu Nacional, por causa da escola, enquanto criança da Zona Sul cresce visitando o Moreira Salles (não foi com a intenção de colocar o Museu Nacional como inferior - longe disso -, mas justamente por ser acessível, foi o único museu que muitas pessoas foram na vida. e quem é rico não teve esse problema), o Planetário, o Oi Futuro? É por isso.

Você já viu o preço de livro acadêmico? Já viu quantos capítulos cada professor passa de livros diferentes em um período de uma faculdade? Qual tipo de aluno vai passar pelo ensino superior sem pirataria? Tem amigos meus que trabalham com cinema e jamais teriam tido acesso ao capital cultural que têm hoje para se interessar por isso se não fosse a pirataria. Tem videomakers e designers que não conseguiriam iniciar carreira sem baixar o pacote Adobe crackeado por Torrent. Óbvio que o direito patrimonial é importantíssimo para qualquer autor em qualquer esfera artística e é necessário para que criadores se mantenham e continuem produzindo, mas não dá para ter um debate raso em um país completamente pobre onde só a minoria tem acesso a essas coisas.

E também não é construído e incentivado desde cedo um interesse em visitar museus e em cultura e arte, da mesma forma que não são incentivadas as carreiras em áreas de pesquisa humana e social que induzem a pensamento crítico e questionador. Por que será? Aliás, é importante questionar também: onde estão concentrados os pólos culturais do Rio de Janeiro? Onde fica o planetário? A zona Sul é acessível? Mesmo tendo metrô, o trabalhador ou aluno de escola pública se sente confortável em ocupar esses espaços elitizados?

Como as pessoas com camisa de Escola Municipal são tratadas no Moreira Salles na gávea? Quanto custa pagar ônibus e metrô? O Museu Nacional tinha dias de entrada franca e ficava na Zona Norte, do lado do trem e do metrô Linha Pavuna.

E até deixando a questão de classe/raça de lado, eu vejo esse desinteresse por experiência própria com meu vizinho da infância, minha mãe, que embora sempre tenha morado no subúrbio/Zona Norte do Rio de Janeiro, sempre foi classe média privilegiada (completou ensino superior na UERJ, etc), sempre levava eu e meu vizinho (que era tipo bff/primo/irmão) e a priminha dele a vários museus e programas culturais nas férias. Em todas as férias escolares, íamos ao Museu Nacional, no Centro Cultural Banco do Brasil, no Jardim Botânico, no MAC, no Museu de Ciências da Terra na Praia Vermelha, no Planetário, etc. Como bom telespectador de desenho animado, o Pedro amava dinossauros e astronomia e minha mãe adorava incentivar isso.

Na nossa infância, a gente deve ter visitado, pelo menos 90% dos museus e exposições do Rio de Janeiro e a gente adorava. A mãe do Pedro, mesmo tendo a mesma condição financeira que minha mãe e sendo classe média privilegiada, nunca o incentivou da mesma forma. Todo mundo morava no mesmo prédiozinho em Piedade, a mãe dele também havia feito faculdade, ganhava mais ou menos o mesmo salário que a minha mãe, mas além de trabalhar em loja de shopping (consequentemente não tinha muito tempo para lazer), ela não tinha carro e estudou em faculdade particular.

Quando minha mãe chamava o Pedro para ir em museu com a gente, ela adorava, quando ela ia junto ela curtia igual, mas a iniciativa nunca partia dela. Talvez se não fosse pela minha mãe, o Pedro e a prima dele não teriam conhecido e visitado tantos museus quando crianças, e essa falta de interesse do brasileiro médio não é culpa pessoal da pessoa, isso de forma alguma tornava minha mãe melhor ou mais culta que a amiga dela. São interesses diferentes e isso é culpa de toda uma estrutura social que não incentiva cultura e arte no país, e isso é sintomático. Se quando criança meu vizinho queria ser cientista, paleontólogo, astrônomo, físico por causa dos passeios em museu com a minha mãe, imagina se esse tipo de coisa fosse incentivada nas escolas desde cedo?

Leituras adicionais:
- [Cypherpunks - Liberdade e o Futuro da Internet](https://m.elivros.love/livro/baixar-livro-cypherpunks-liberdade-e-o-futuro-da-internet-julian-assange-em-epub-pdf-mobi-ou-ler-online)
- [A internet e a rua: Ciberativismo e mobilização nas redes sociais](https://drive.google.com/file/d/1ZNFdW9bxWUr9NaXBfODNjw3YjYmpzRYJ/view)
- [Ciberativismo, cultura hacker e o individualismo colaborativo](https://www.researchgate.net/publication/274359779_Ciberativismo_cultura_hacker_e_o_individualismo_colaborativo)
